\documentclass[UTF8]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\newtheorem{thm}{定义}[section]
\newtheorem{notation}[thm]{记号}
\newtheorem{lemma}[thm]{引理}

\makeatletter
\newcommand{\rmnum}[1]{\romannumeral #1}
\newcommand{\Rmnum}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\title{$\lambda{\rm C}$中逻辑概念的编码\\The encoding of logical notions in $\lambda{\rm C}$\\[2ex]\begin{large}读书笔记\end{large}}
\author{许博}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
	\section{疑问}
	\noindent
	1. P142. 析取的表示$A\lor B\equiv\Pi C:*.(A\rightarrow C)\rightarrow(B\rightarrow C)\rightarrow C$，对它的解释为：\textit{If A implies C and also B implies C, then C holds on its own}。为什么这里的$A$和$B$是或的关系？是否因为其为真时满足($A\lor B$)为真，算是强行解释吗？

	\section{类型理论中的谬论（absurdity）与否定（negation）}
	\noindent
	在章节 5.4 中，通过编码蕴含式$A\Rightarrow B$为函数类型$A\rightarrow B$，模拟蕴含式的行为，包括它的导入和消解规则。因为$\lambda{\rm P}$是$\lambda{\rm C}$的一部分，所以$\lambda{\rm C}$中同样拥有最小谓词逻辑。
	
		本章将处理更多的接词（connective），比如否定（$\neg$），合取（$\land$）和析取（$\lor$）。这些在$\lambda{\rm P}$中不能表示，但在$\lambda{\rm C}$中存在非常优雅的方式去编码这些概念。
		
		将否定$\neg A$看作蕴含式$A\Rightarrow \bot$，其中$\bot$是“谬论（absurdity）”，也可以称为“矛盾（contradiction）”。因此$\neg A$被解释为“$A$蕴含了谬论”。为了这个目标，我们需要谬论的编码：\\
		
	\noindent
	\textit{\Rmnum{1}. 谬论，Absurdity}\\
	命题“谬论”或$\bot$的一个独特的性质是：如果$\bot$为真，则每一个命题都为真。
	
		每一个命题都为真，则存在一个接收任意一个命题$\alpha$然后返回$\alpha$的一个成员的函数，而这个函数的类型为$\Pi\alpha:*.\alpha$。因此“如果$\bot$为真，则每一个命题都为真”可以表述为“如果存在$M:\bot$，则存在$f:\Pi\alpha:*.\alpha$”。因此，在类型理论中，定义$\bot$为$\Pi\alpha:*.\alpha$。
		
		$\bot$-消解（$\bot$-elimination）规则：
		
		($\bot$-elim) $\cfrac{\bot}{A}$
		
		因为$\bot\equiv\Pi\alpha:*.\alpha$，则$s_1=\square$且$s_2=*$，所以$\bot$存在于$\lambda{2}$中，且$\bot:*$。\\
		
	\noindent
	\textit{\Rmnum{2}. 否定，Negation}\\
	定义：$\neg A\equiv A\rightarrow\bot$。
	
		$A\rightarrow\bot$是$\Pi x:A.\bot$的简写，其中$A:*$且$\bot:*$，所以$(s_1,s_2)=(*,*)$。但因为$\bot$存在，至少$\lambda{2}$才能够表示否定。
		
		$\bot$-导入（$\bot$-introduction）规则：
		
		($\bot$-intro) $\cfrac{A\ \ \ \neg A}{\bot}$
		
		或：
		
		($\bot$-intro) $\cfrac{A\ \ \ A\Rightarrow\bot}{\bot}$
		
		而($\neg$-intro)和($\neg$-elim)规则可以以($\Rightarrow$-intro)和($\Rightarrow$-elim)规则替换，前者为后者的特殊情况。
		
		需要注意的是，尽管($\bot$-intro)和($\neg$-elim)都是($\Rightarrow$-elim)的特殊情况，但两者具有不同的目的，前者是为了获得$\bot$，而后者则告诉了我们如何使用一个否定$\neg A$。
		
	\section{类型理论中的合取和析取}
	\noindent
	\textit{\Rmnum{1}.合取，Conjunction}\\
	合取$A\land B$为真当且仅当$A$和$B$都为真。在$\lambda{2}$中，合取的表示为：
	
		$A\land B\equiv\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C$
		
		这是一个合取的所谓“二阶”编码，比如$A\land B\equiv\neg(A\rightarrow\neg B)$的一阶编码更为通用，因为后者只在经典逻辑中有效。
		
		$\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C$可以读作：\textit{对于所有的C，（A蕴含（B蕴含C））蕴含C}。若将$A,B,C$都看作是命题，则可以解释为：\textit{对于所有命题C，如果A和B共同蕴含C，则C取决于自身}。条件“如果A和B共同蕴含C”也即“A和B都为真”是多余的，而为了使条件成立，A和B必须为真。这里我认为，$C$ holds on its own 意为 $C\rightarrow C$，也即第二个$C$由第一个$C$蕴含，而$C\rightarrow C$恒为真，所以条件是多余的，但条件需要满足（条件满足是命题为真的必要条件），所以A和B都需要为真。
		
		$\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C$被称为二阶是因为它是在命题上的泛化，而命题是二阶对象。
		
		$\land$在自然演绎中的规则以及在类型理论中二阶编码的规则：
		
		($\land$-intro) $\cfrac{A\ \ \ B}{A\land B}$
		
		($\land$-elim-left) $\cfrac{A\land B}{A}$
		
		($\land$-elim-right) $\cfrac{A\land B}{B}$
		
		($\land$-intro-sec) $\cfrac{A\ \ \ B}{\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C}$ 
		
		($\land$-elim-left-sec) $\cfrac{\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C}{A}$
		
		($\land$-elim-right-sec) $\cfrac{\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C}{B}$ \\
		
	\noindent
	\textit{\Rmnum{2}. 析取，Disjunction}\\
	析取$A\lor B$的二阶编码：
	
		$A\lor B\equiv\Pi C:*.(A\rightarrow C)\rightarrow(B\rightarrow C)\rightarrow C$
		
		与合取的讨论相似，右边的表达式可以读作：\textit{对于所有C，（A$\rightarrow$C蕴含（B$\rightarrow$C蕴含C））}。将$A,B,C$看作命题，则可以解释为：\textit{对于所有的命题C，如果A蕴含C并且B也蕴含C，则C取决于自身}，在逻辑上等价于：\textit{如果（A或B）蕴含C，则C成立（hold）}。（这里的逻辑等价可能是指真值表相同？）。条件是多余的，所以$A$或$B$必须成立。
		
		$\lor$在自然演绎中的规则：
		
		($\lor$-intro-left) $\cfrac{A}{A\lor B}$
		
		($\lor$-intro-right) $\cfrac{B}{A\lor B}$
		
		($\lor$-elim) $\cfrac{A\lor B\ \ \ A\Rightarrow C\ \ \ B\Rightarrow C}{C}$
		
		$\lor$在类型理论中二阶编码的规则：
		
		($\lor$-intro-left-sec) $\cfrac{A}{\Pi C:*.(A\rightarrow C)\rightarrow(B\rightarrow C)\rightarrow C}$
		
		($\lor$-intro-right-sec) $\cfrac{B}{\Pi C:*.(A\rightarrow C)\rightarrow(B\rightarrow C)\rightarrow C}$
		
		($\lor$-elim-sec) $\cfrac{\Pi D:*.(A\rightarrow D)\rightarrow(B\rightarrow D)\rightarrow D\ \ \ A\rightarrow C\ \ \ B\rightarrow C}{C}$
		
		至此，我们已经定义了类型理论中否定，合取以及析取的变体：
		
		$\neg A\equiv A\rightarrow\bot$
		
		$A\land B\equiv\Pi C:*.(A\rightarrow B\rightarrow C)\rightarrow C$
		
		$A\lor B\equiv\Pi C:*.(A\rightarrow C)\rightarrow(B\rightarrow C)\rightarrow C$
		
		但是在这三者中，$A,B$都是自由变量，因此引入单个连词使得可以用于更“抽象”的表达式：
		
		$\neg\equiv\lambda\alpha:*.(\alpha\rightarrow\bot)$
		
		$\land\equiv\lambda\alpha:*.\lambda\beta:*.\Pi\gamma:*.(\alpha\rightarrow\beta\rightarrow\gamma)\rightarrow\gamma$
		
		$\lor\equiv\lambda\alpha:*.\lambda\beta:*.\Pi\gamma:*.(\alpha\rightarrow\gamma)\rightarrow(\beta\rightarrow\gamma)\rightarrow\gamma$
		
		再引入了$\neg,\land,\lor$后，我们现在需要$\lambda{\omega}$，因为需要依赖于类型的类型。
	
	\section{$\lambda{\rm C}$中命题逻辑的一个例子}
	\noindent
	证明重言式：$(A\lor B)\Rightarrow(\neg A\Rightarrow B)$
	
	\noindent
	\includegraphics[width=0.93\linewidth]{"../imgs/7-1.png"}
	
	需要注意的是，如$A\rightarrow B$不能直接通过上下文$A:*,B:*$推导出来，是因为没有$\bot$以产生一个类型为$B$的项。
\end{document}
